\documentclass{itb-thesis}
\graphicspath{{images/}}

% Redefine unit to mm
\makeatletter
\renewcommand*{\lay@value}[2]{\strip@pt\dimexpr0.351459\dimexpr\csname#2\endcsname\relax\relax mm}
\makeatother

% Input Data Tesis
\faculty{Fakultas Teknik Pertambangan dan Perminyakan}

\thesistitle{Judul Tesis Ditulis Dengan Huruf Kapital Berukuran 14, Bercetak Tebal (Bold), Jenis Huruf Times New Roman Dengan Spasi Tunggal (1)}

\fullname{Nama}

\idnum{NIM}

\approvaldate{3 Desember 2020}

\degree{Magister Teknik Geofisika}

\monthsubmit{Desember}

\yearsubmit{2020}

\firstsupervisor{Prof. Dr. First Supervisor}
\firstnip{000001}

\secondsupervisor{Prof. Dr. Second Supervisor}
\secondnip{000002}

\thirdsupervisor{Prof. Dr. Third Supervisor}
\thirdnip{000003}

\begin{document}

% ===================================================== %
% COVER
% ===================================================== %
\cover

%\layout

% ===================================================== %
% HALAMAN PENGESAHAN
% ===================================================== %
\approvalpage


% ===================================================== %
% PEDOMAN PENGGUNAAN TESIS
% ===================================================== %
\thesisguide

Tesis Magister yang tidak dipublikasikan terdaftar dan tersedia di Perpustakaan Institut Teknologi Bandung, dan terbuka untuk umum dengan ketentuan bahwa hak cipta pada penulis dengan mengikuti aturan HaKI yang berlaku di Institut Teknologi Bandung. Referensi kepustakaan diperkenankan dicatat, tetapi pengutipan atau peringkasan hanya dapat dilakukan seizin penulis dan harus disertai dengan kaidah ilmiah untuk menyebutkan sumbernya.

\vspace{14pt}

Sitasi hasil penelitian Tesis ini dapat ditulis dalam bahasa Indonesia sebagai berikut:

\begin{hangparas}{1.27cm}{1}
Nama Belakang, Inisial Nama Depan. (Tahun): \textit{Judul tesis}, Tesis Program Magister, Institut Teknologi Bandung.
\end{hangparas}

\vspace{14pt}

dan dalam bahasa Inggris sebagai berikut:

\vspace{14pt}

\begin{hangparas}{1.27cm}{1}
Nama Belakang, Inisial Nama Depan. (Tahun): \textit{Judul tesis yang telah diterjemahkan dalam bahasa Inggris}, Master's Thesis, Institut Teknologi Bandung.
\end{hangparas}

\vspace{14pt}

Memperbanyak atau menerbitkan sebagian atau seluruh tesis haruslah seizin Dekan Sekolah Pascasarjana, Institut Teknologi Bandung.

\vspace{14pt}

Catatan: baris kedua yang merupakan kelanjutan dari baris pertama (satu judul buku), dimulai dengan 7 ketukan (satu Tab) atau ronggak (\textit{hanging indentation}: 1,27 cm) dari tepi halaman.


% ===================================================== %
% HALAMAN PERUNTUKAN
% ===================================================== %
\dedicationpage

\begin{center}

\ 
\vfill
\begin{itshape}
Halaman peruntukan (deication) bukan halaman yang diharuskan. Jika ada, pada halaman tersebut dituliskan untuk siapa tesis tersebut didedikasikan.

Kalimat pada halaman ini diposisikan di bagian tengah kertas.

Contoh

Dipersembahkan kepada orang tua, suami, anak, adik kakak, mertua serta keluarga besarku tercinta yang senantiasa mendukung lahir dan batin.
\end{itshape}
\vfill

\end{center}


% ===================================================== %
% KATA PENGANTAR
% ===================================================== %
\preface

Halaman kata pengantar dicetak pada halaman baru. Pada halaman ini mahasiswa S2 berkesempatan untuk menyatakan terima kasih secara tertulis kepada pembimbing dan perorangan lainnya yang telah memberi bimbingan, nasihat, saran dan kritik, serta kepada mereka yang telah membantu melakukan penelitian, kepada perorangan atau badan telah memberi bantuan pembiayaan, dan sebagainya.

\vspace{14pt}

Cara menulis kata pengantar beraneka ragam, tetapi semuanya hendaknya menggunakan kalimat yang baku. Ucapan terima kasih agar dibuat tidak berlebihan dan dibatasi hanya yang "\textit{scientifically related}".


% ===================================================== %
% DAFTAR ISI
% ===================================================== %
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{chapter}{\contentsname}


% ===================================================== %
% DAFTAR GAMBAR DAN ILUSTRASI
% ===================================================== %
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}


% ===================================================== %
% DAFTAR TABEL
% ===================================================== %
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}


% ===================================================== %
% DAFTAR SINGKATAN DAN LAMBANG
% ===================================================== %
\singkatan

\begin{singlespace}
\begin{longtable}{@{}p{3cm}@{}@{}p{8cm}@{}@{}p{3cm}@{}}

SINGKATAN & \centering Nama & \raggedright Pemakaian pertama kali pada halaman \\
\endfirsthead
LAMBANG & \centering Nama & \raggedright Pemakaian pertama kali pada halaman \\
\endhead

AMR & \textit{Adaptive Mesh Refinement} &  \tabularnewline
CT & \textit{Computed Tomography} &  \tabularnewline
DNS & Dekomposisi Nilai Singular &  \tabularnewline
HPLC & \textit{High Performance Liquid Chromatography} & \centering 10 \tabularnewline
MEH & Metode Elemen Hingga & \tabularnewline
MEHA & Metode Hingga Adaptif & \tabularnewline
MEHS & Metode Elemen Hingga Stuktur & \tabularnewline
NMR & \textit{Nuclear Magnetic Resonance} & \centering 10 \tabularnewline
PCR & \textit{Polymerase Chain Reaction} & \centering 10 \tabularnewline
RCBM & Rekonstruksi Citra Berbasis Model & \tabularnewline
Tm & Terameter & \tabularnewline
TO & Tomografi Optis & \tabularnewline
TOF & Tomografi Optis Fluoresens & \tabularnewline
\tabularnewline
LAMBANG & & \tabularnewline
\tabularnewline
$A$ & Konstanta pada hubungan tegangan & \tabularnewline
$A_1$ & Contoh simbol & \tabularnewline
$\rm A_o$ & Amplitudo sinyal sinar keluar & \tabularnewline
$\rm A_i$ & Amplitudo sinyal sinar masuk & \tabularnewline
$a$ & Vektor kerapatan foton pada suatu elemen & \tabularnewline
$a_i$ & Kecepatan & \tabularnewline
$a_{ij}$ & Fungsi reaksi variabel dalam koefisien & \tabularnewline
& persamaan diferensial & \tabularnewline
$b$ & Persamaan dasar perambatan gelombang & \tabularnewline
$c$ & Kecepetan sinar & \centering 5 \tabularnewline
$c_0$ & Gaya badan spesifik & \tabularnewline
$f$ & Peluang rapat hamburan & \centering 5 \tabularnewline
$\rm I_h$ & Iradians sinar hamburan & \tabularnewline
$L$ & Radians sinar yang menjalar & \tabularnewline
$N$ & Jumlah simpul & \tabularnewline
$n$ & Variabel bentuk area penjalaran sinar & \centering 5 \tabularnewline
$\rm n_1$ & Indeks bias medium sekitar objek & \tabularnewline
$\rm n_2$ & Indeks bias objek & \tabularnewline
$\hat{n}$ & Vektor bidang normal terhadap bidang $\delta\omega$ & \tabularnewline
$Q$ & Daya foton yang diinjeksikan per satuan & \centering 5 \tabularnewline
& volume & \tabularnewline
$\hat{S}^{n-1}$ & Posisi & \centering 5 \tabularnewline
$\hat{s}$ & Area penjalaran sinar & \centering 5 \tabularnewline
$t$ & Waktu & \centering 5 \tabularnewline
$\alpha$ & Sudut antara arah $\hat{s}$ dan $\hat{s}^\prime$& \centering 5 \tabularnewline
$\alpha_1$ & Variabel internal pertama & \tabularnewline
$\alpha_2$ & Variabel internal kedua & \tabularnewline
$\delta$ & Koefisien viskositas & \tabularnewline
$\rm \theta_a$ & Sudut masuk & \tabularnewline
$\rm \theta_b$ & Sudut keluar & \tabularnewline
$\lambda$ & Panjang gelombang & \tabularnewline
$\mu_a$ & Koefisien penyerapan & \centering 5 \tabularnewline
$\mu_s$ & Koefisien hamburan & \tabularnewline
$\Omega$ & Domain ruang suatu objek & \centering 5 \tabularnewline

\end{longtable}
\end{singlespace}

\vspace{14pt}

Catatan: Pada contoh daftar singkatan dan lambang di atas tidak semua diberi nomor halaman. Hal ini karena singkatan dan lambang tersebut tidak ada pada naskah template tesis. Berkaitan dengan hal tersebut pada naskah tesis semua singkatan dan lambang yang digunakan beserta nomor halamannya wajib ditulis dalam daftar ini. Halaman daftar singkatan dan lambang ditulis pada halaman baru. Baris-baris kata pada halaman daftar singkatan dan lambang berjarak satu spasi. Halaman ini memuat singkatan istilah, satuan dan lambang variabel/besaran (ditulis di kolom pertama), nama variabel dan nama istilah lengkap yang ditulis di belakang lambang dan singkatannya (ditulis di kolom kedua), dan nomor halaman tempat singkatan lambang muncul untuk pertama kali (ditulis di kolom ketiga).

Singktan dan lambang pada kolom pertama diurut menurut abjad Latin, huruf kapital kemudian disusul oleh huruf kecilnya, kemudian disusul dengan lambang yang ditulis dengan huruf Yunani yang juga diurut sesuai dengan abjad Yunani. Nama variabel/besaran atau nama istilah pada kolom kedua ditulis dengan huruf kecil kecuali huruf pertama yang ditulis dengan huruf kapital


% ===================================================== %
% BAB 1 - 5
% ===================================================== %
\include{chapters/bab1}
\include{chapters/bab2}
\include{chapters/bab3}
\include{chapters/bab4}
\include{chapters/bab5}


\end{document}
